

 Samozrejme ten popis nesedí na všetkých cigáňov a ani na všetkých narkomanov a alkoholikov, no na väčšinu áno. Obidve tieto skupiny ľudí sú totiž postihnuté takými okolnosťami, ktorých hlavnými atribútmi sú prejavy, ktoré som opísal vyššie. Momentálne ani nie je zaujímavé, čo je príčinou tohto stavu, no fakty sú také, že tieto skupiny sú vnímané takýmto spôsobom. Tiež nie je na mieste argument, že nie všetci sú takí, lebo ak nie sú takí, považuje sa to za svetlú výnimku. Obidve tieto skupiny, lepšie povedané ich životný štýl a hodnoty sú hrozbou pre všetkých ostatných. Pri tej prvej skupine je názor celej spoločnosti skoro rovnaký a dokonca aj vlastní rodičia narkomana pociťujú potrebu zbaviť sa rizík, ktoré so sebou prináša životný štýl ich vlastných závislých detí. 
   
 Čo sa týka druhej skupiny, kde sú riziká pre spoločnosť minimálne také isté ako u tej prvej, sa všetky prejavy odporu, či snahy na poukázanie na neduhy vnímajú ako rasizmus. 
 Závislý človek, ktorý už svojimi prejavmi klesol aj pod úroveň zvieraťa so svojim stavom nebude nič robiť až dovtedy, kým nie je okolnosťami k tomu prinútený. Na všetky negatíva si už zvykol a jeho život s drogou je pre neho pohodlnejší a aj príjemnejší, Nemusí sa o nič snažiť, jednoducho si ukradne, či ulúpi prostriedky na realizáciu svojho životného štýlu. Všetkými prostriedkami a za každú cenu sa k „svojmu“ dostane. Podobné je to aj s druhou skupinou. 
 Keby som tento problém so svojimi deťmi riešil tak, ako sa o to snaží štát v súvislosti s cigánmi, tak by som svoje deti premenoval a už by neboli narkomani, ale abstinenti. Aké jednoduché. Sprofanované „cigán“ nahradíme slovom „róm“ a kto si dovolí to nerešpektovať, bude stíhaný za rasizmus. 
 Nie som taký krátkozraký, aby som to isté urobil mojim deťom, lebo ich mám veľmi rád, preto sa snažím o ich nápravu, rozvoj, získanie sebavedomia a celkovú zmenu životného štýlu, lebo samotné premenovanie nestačí. Žiadny zákon by nikoho neprinútil, aby ich rešpektoval, keby žili ako zvieratá. 
 Neviem, kto by sa opovážil nazvať ma rasistom, no ak by to niekoho napadlo, nech vie, že Biháriovci, Herákovci, Toráčovci, či Polakovičovci z Častej, kde som sa narodil,  by im to vytĺkli z hlavy. Sú to moji priatelia a ja som ich priateľ. Vôbec nám nezáleží na tom že majú cigánske korene a ja zase nemecké. Rozoznávame iba dva druhy ľudí. Slušných a vagabundov. 
 Veľa rokov som fungoval ako vagabund a viem, že stať sa slušným človekom je možné. Dokázal som to, a teraz v tom s úspechom pomáham aj iným.    
 Nestaviam múry a za múry svojho domu pustím aj ľudí, ktorí sú momentálne vagabundi, no majú úprimnú snahu zmeniť to. Ak nie, tak si proti nim vybudujem ešte silnejší múr, ako tí chudáci v dedine na východe, ktorí si chcú ochrániť svoj skromný majetok a holý život. Bol by to múr proti vagabundom všetkých farieb pleti a náboženstiev 
 Ak by som svoje deti ochraňoval tak, že by som prenasledoval všetkých, ktorým sa ich svinstvá nepáčia, vrážal by som do nich kvantá peňazí, ktoré by oni rozhadzovali a ostaným by chýbali a nemohli by ich použiť na pozitívne a potrebné veci, čo by som bol za otca? Aký príklad by som dával ostatným, ktorí sa poctivo snažia? 
 Takého svinstva by som sa naozaj nedopustil, ani keby som bol stále prepitý alkoholik Okrem toho na vybudovanie vlastného cintorína, pre svoje deti, nemám žalúdok. Nechcem si ich predsa takými postupmi zabiť. 
 Som presvedčený, že viem, ako našim bratom a susedom, cigáňom, treba pomáhať, no to nie je predmetom tohto článku. Určite by som nezačal rušením diskusie pod háklivým článkom, aj keď viem, že v tomto prípade sa to stalo iba zo strachu pred zvráteným zákonom. 
 Je jasné, závislí ľudia, alebo iní, čo sa sami nedokážu o seba postarať potrebujú pomoc. Do tejto kategórie patria aj cigáni. Aj napriek tomu, že si svoj stav zapríčinili sami, lebo ak pomôžeme im, pomôžeme aj sebe. Nesúhlasím a odmietam segregáciu, rasizmus, či pogromy, no postoj štátu tieto negatíva nielen umožňuje, podporuje, ale aj nezmyselnými opatreniami vyvoláva. A potom s nimi ešte nezmyselnejšími opatreniami bojuje. 

